%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{20}{1}[Loi usuelle - IV]
    Soit $X\suit \mathcal{G}(p)$. Montrer que $\forall~k\in \N^*, P(X>k)=(1-p)^k$. En déduire alors que
    \[\forall~(k, \ell),~ P_{(X>\ell)}(X>k+\ell) = P(X>k)\]
    \textit{On dit que la variable aléatoire est sans mémoire.}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
  { \allowdisplaybreaks
    Rappelons que $X(\Omega)=\N^*$. Soit $k\in \N^*$. Deux méthodes pour la première partie :
    \begin{itemize}
      \item Par définition, puisque le support est entier :
        \begin{align*}
        \PP(X>k) &= \PP(X=k+1)+\PP(X=k+2)+\hdots \\
        &= \sum_{i=k+1}^{\infty} \PP(X=i)\\
        &= \sum_{i=k+1}^{\infty} p(1-p)^{i-1}\\
        &= p\sum_{i=k+1}^{\infty} (1-p)^{i-1}\\
        &=p\sum_{j=k}^{\infty} (1-p)^j \text{ en posant } j=i-1\\
        &= p\frac{(1-p)^k}{1-(1-p)} \text{ en reconnaissant une série géométrique}\\
        &= (1-p)^k
        \end{align*}
      \item En passant par l'évènement contraire, $\overline{(X>k)} = (X\leq k)$ et donc
        \begin{align*}
     \PP(X>k)&= 1-\PP(X\leq k) \\
     &= 1-\sum_{i=1}^k \PP(X=i) \\
         &= 1- \sum_{i=1}^k p(1-p)^{i-1}\\
         &= 1-(1-(1-p)^k) \text{ en reconnaissant la somme termes d'une suite géométrique}\\
         &=(1-p)^k
        \end{align*}
    \end{itemize}
    Donc, pour $k,\ell$ entiers strictement positifs, on a
    $$\PP_{(X>\ell)}(X>k+\ell) = \frac{\PP( (X>\ell)\cap (X>k+\ell)}{\PP(X>\ell)}=\frac{\PP(X>k+\ell)}{\PP(X>\ell)}$$
    et alors
    $$\boxed{\PP_{(X>\ell)}(X>k+\ell) = \frac{(1-p)^{k+\ell}}{(1-p)^\ell}=(1-p)^k = \PP(X>k)}$$
    \begin{remarque}
    Cette propriété de la loi géométrique est très importante, et est à retenir.
    \end{remarque}
    }
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
